\documentclass[10pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\author{Quentin FAIDIDE}
\title{TP7: Tables de Hachage}
%Some packages I commonly use.
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[top=1 in,bottom=1in, left=1 in, right=1 in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\newcommand{\matlab}{{\sc Matlab} }
\newcommand{\cvec}[1]{{\mathbf #1}}
\newcommand{\rvec}[1]{\vec{\mathbf #1}}
\newcommand{\ihat}{\hat{\textbf{\i}}}
\newcommand{\jhat}{\hat{\textbf{\j}}}
\newcommand{\khat}{\hat{\textbf{k}}}
\newcommand{\minor}{{\rm minor}}
\newcommand{\trace}{{\rm trace}}
\newcommand{\spn}{{\rm Span}}
\newcommand{\rem}{{\rm rem}}
\newcommand{\ran}{{\rm range}}
\newcommand{\range}{{\rm range}}
\newcommand{\mdiv}{{\rm div}}
\newcommand{\proj}{{\rm proj}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\<}{\langle}
\renewcommand{\>}{\rangle}
\renewcommand{\emptyset}{\varnothing}
\newcommand{\attn}[1]{\textbf{#1}}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem*{definition}{Definition}
\newtheorem*{example}{Example}
\newtheorem*{note}{Note}
\newtheorem{exercise}{Exercise}
\newcommand{\bproof}{\bigskip {\bf Proof. }}
\newcommand{\eproof}{\hfill\qedsymbol}
\newcommand{\Disp}{\displaystyle}
\newcommand{\qe}{\hfill\(\bigtriangledown\)}
\setlength{\columnseprule}{1 pt}
\date{Décembre 2020}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\begin{document}

\maketitle

\section{Tables de Hachage I: Fonction de Hachage}
\subsection{Question 1}

On a utilisé l'algorithme de Barett (Barrett, P. 1986 \cite{bar} ) pour implémenter une fonction modulo et une fonction multiplication module $2^{33} - 9$ dans les fichiers \textcolor{blue}{src/hash.c} et \textcolor{blue}{src/hash.h}, et on a généré un fichier csv \textcolor{blue}{res/mult\_mod.csv} avec le script \textcolor{blue}{scripts/generate\_test\_divs.py}. 


Ce fichier csv nous as ensuite servi dans \textcolor{blue}{src/test\_divide\_mod.c} pour tester notre algorithme sur un grand nombre de valeurs.

Ensuite, on s'est servi du fait que $2^{34} \equiv 18 mod (2^{33} - 9)$ et que $2^{17} \equiv 131072 mod (2^{33} - 9)$ pour couper nos chiffres à multiplier en deux à partir du 17ème bit, et de factoriser la multiplication des 4 nombres. Ceci nous permet d'éviter les overflow. 

\begin{lstlisting}[language=C]
// masks to split a and b un mul339
// (1<<17)-1
#define LOWER_BIT_MASK 131071uLL

#define TWO_POW_33_MOD 9uLL
#define TWO_POW_17_MOD 131072uLL
#define TWO_POW_34_MOD 18uLL
#define TWO_POW_66_MOD 81uLL

// used by multiplication
uint64_t a0, a1, b0, b1, a1b1, a1b0, a0b1, a0b0;

/* Run a multiplication module 2^33 - 9 */
uint64_t mul339 (uint64_t a, uint64_t b) {
  // for integers between 0 and (2^33)-9

  // split a and b in a0 a1 and b0 b1
  a0 = LOWER_BIT_MASK & a;
  a1 = a >> 17;
  b0 = LOWER_BIT_MASK & b;
  b1 = b >> 17;
  // compute mod(a1*b1)
  a1b1 = mod339 (a1 * b1);
  // compute mod(a1*b0)
  a1b0 = mod339 (a1 * b0);
  // compute mod(a1*b0)
  a0b1 = mod339 (a0 * b1);
  // compute mod(a0*b0)
  a0b0 = mod339 (a0 * b0);

  // mod(a1*b1)*mod(2^2r) + mod(a1*b0 + a0*b1)*mod(2^r) + mod(a0*b0)
  return mod339 (a1b1 * TWO_POW_34_MOD + (a1b0 + a0b1) * TWO_POW_17_MOD + a0b0);
}
\end{lstlisting}

\subsection{Question 2}
Pour l'algorithme de hash, il nous as ensuite suffit de couper notre buffer en entrée en blocs de uint64\_t et d'appliquer l'algorithme de Horner sur tous les blocs puis sur le reste avec une multiplication par k à chaque étape:

\begin{lstlisting}[language=C]
/* Hash the integer k using polynomial hash modulo 2^33 - 9 */
uint64_t hash339 (uint64_t k, void *buf, size_t buflen) {
  // value that will hold the result
  uint64_t result = 0;
  // how many full blocks of size len(uint64_t) do we have here ?
  int nb_blocks =
      (int)(floorl ((long double)buflen / (long double)sizeof (uint64_t)));
  // what is the size of the remaining ?
  int remaining_size = buflen % sizeof (uint64_t);
  // set the array to work with
  uint64_t *blocks = buf;

  // initiate result to first item (horner eval)
  result = mul339 (blocks[nb_blocks - 1], k);
  // loop to iterate through blocks and compute polynomial
  for (int i = nb_blocks - 2; i > 0; i++) {
    result = mod339 (mul339 (result, k) + blocks[i]);
  }

  // create value to hold remaining buffer
  uint64_t remaining_buf = 0;
  char * byte_pointer;
  // for each byte, copy it  
  for(int i= 0; i < remaining_size; i++) {
    byte_pointer = buf + (sizeof(uint64_t)*nb_blocks) + i;
    remaining_buf = remaining_buf + (uint64_t)((*byte_pointer)<<((remaining_size-i-1)*8));
  }

  // add remaining
  result = mod339 (mul339 (result, k) + remaining_buf);
  // if we don't do that we will start at i=0 and very small variation of hash may occur
  result = mul339(result,k);

  // return the result
  return result;
}
\end{lstlisting}

Pour finir, on a testé dans \textcolor{blue}{src/test\_hash.h} quelques hash et regardé les valeurs en sortie. Ensuite, après avoir vérifié les entrées de chaque programme de test, on a mis dans le fichier \textcolor{blue}{tests.sh} une suite d'appels à diff pour vérifier que les sorties sont bien toujours les mêmes au cours du développement, et ensuite, on a ajouté dans des pipelines d'intégration continue un test de compilation et ces derniers test au fichier \textcolor{blue}{.gitlab-ci.yml} pour pouvoir être prévenus en cas de régressions au cours de notre développement quand on push le code sur le dépôt git.

\section{Tables de Hachage II: Table de hachage}
\subsection{Question 1}

Les fonctions ont été implémentés dans le package \textcolor{blue}{src/hash\_table.c} et \textcolor{blue}{src/hash\_table.h} et ensuite testés dans \textcolor{blue}{src/test\_hash\_table.c} avec les valeurs du fichier \textcolor{blue}{res/key\_values.csv} généré par le script \textcolor{blue}{scripts/generate\_key\_values.py}.

Comme précédemment, les tests on été ajoutés dans le script d'intégration continue. On implémente la \textit{méthode des listes} pour gérer les overflow (Maurer et Lewis \cite{htmeth}, 1975), appelé aussi \textit{direct-chaining} (Knott et De La Torre \cite{dlt}, 1988).

Il a aussi été nécessaire de faire quelques gymnastiques avec Valgrind et gdb pour vérifier toutes les potentielles fuites de mémoire. À noter qu'on est conscient que vider la mémoire avant de quitter un programme est théoriquement inutile, mais qu'on le fait quand même pour que ce soit plus clair à analyser pour les correcteurs.

À la première implémentation, la table de hash avait un nombre de buckets dynamiques et par conséquent il peut rester des commentaires ou des résidus (variables d'environnement) qui soient désormais dépréciés ou plus utilisés.

\subsection{Question 2}

Les fonctions ont été ajoutées dans le même fichier que les précédentes et subissent les même tests.

\subsection{Question 3}

Pour cette partie, on a crée les packages \textcolor{blue}{src/hash\_table\_fun.c} et \textcolor{blue}{src/hash\_table\_fun.h} pour pouvoir simplifier la relecture des deux implémentations différents (une avec mod339 en hash et une autre avec test\_fun).

\subsubsection{Nombre d'essaies pour avoir une chance raisonnable de trouver une collision}
Si \textit{fun} est une fonction aléatoire (c'est à dire que la densité de probabilité est uniforme), sachant qu'il y a $\mathcal{H}=2^{32}$ valeurs possibles, et qu'on considère qu'on a une chance raisonnable de trouver une collision à partir de 50 pourcents de chances $ \mathbf{p} = 0.5 $, on a d'après Gupta et Ganesh (2015) \cite{birthdayatt} la formule suivante pour connaitre le nombre d'essaies exacts qui aura cette probabilité: $$ n=\sqrt{2 \times \mathcal{H} \times ln( \frac{1}{1-\mathbf{p}}}) $$ 

Ce qui donne:$$ n = 77162 $$


\subsubsection{Nombre de tentatives pour notre algorithme}

Notre essaie des uint64\_t au hasard un nombre n de fois, et reparcours ensuite chaque bucket pour trouver des collisions, on préfère lui donner une probabilité de 0.99 de trouver des collisions, on a donc avec la même formule que précédament un nombre d'essaie égale à $n=198892$.

Ensuite, le nombre de buckets peut être égal à ce nombre d'essais, et ainsi, comme notre algorithme pour vérifier les collisions après aggrégation dans les bucket est $\mathcal{O}(n^2)$, on aura réduit au minimum le nombre d'itérations de cet algorithme (qui aura en moyenne une seule itération à faire).

On obtiens la sortie:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \textbf{Sortie de notre programme de recherche des collisions}\par\medskip
    \includegraphics[scale=0.5]{search_fun.jpg}
    \caption{Collisions trouvées par notre logiciel de recherche des collisions pour la fonction fun}
\end{figure}


\textcolor{red}{Attention: les sorties sont en double du fait de notre algorithme qui cherche les collisions pour chaque élément dans les deux sens.}

\subsubsection{Nombre d'itérations avant de trouver une collision}

Nous allons refaire un autre package de test qui cette fois s'arrête dès qu'il trouve une collision, plutôt que de les chercher à posteriori. Ce test sera implémenté dans le fichier \textcolor{blue}{src/search\_first\_collision.c} et on réimplémentera la table de hash dans \textcolor{blue}{src/hash\_table\_fun\_first.c} et \textcolor{blue}{src/hash\_table\_fun\_first.h}.

On trouve les résultats suivants:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\textbf{Itérations nécessaire pour trouver un collision dans fun}\par\medskip
	\begin{tabular}{|c|}
  		\hline
 		 nombre d'itération \\
 		 \hline
 		 71764 \\
 		 79650 \\
 		 17527 \\
 		 112763 \\
 		 32468 \\
 		 97920 \\
 		 114305 \\
 		 28290 \\
 		 75764 \\
 		 55784 \\
 		 147271 \\
 		 108509 \\
 		 15862 \\
 		 59311 \\
 		 51423 \\
 		 62154 \\
 		 76450 \\
 		 90885 \\
 		 106188 \\
 		 124815 \\
 		 68618 \\
 		 76334 \\
 		 79919 \\
 		 58585 \\
		  \hline
	\end{tabular}
	\caption{Tableau du nombre d'itération qu'il a fallu au programme \textcolor{blue}{src/search\_first\_collision.c} pour trouver une collision.}
\end{figure}

Et on en extrait les statistiques suivantes:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\textbf{Statistiques sur les itérations dans fun}\par\medskip
	\begin{tabular}{|c|r|}
  		\hline
 		 statistique & valeur \\
 		 \hline
 		 nombre & 24 \\
 		 moyenne & 75523 \\
 		 écart-type & 33648 \\
 		 min & 15862 \\
 		 max & 147271 \\
		  \hline
	\end{tabular}
	\caption{Tableau de différents indicateurs statistiques sur la répartition des essaies nécessaire pour trouver une collision.}
\end{figure}

On note que le nombre d'itérations avec une probabilité $p=0.5$ de trouver une collision est très proche de la moyenne expérimentale, et que la loi des grands nombres nous indique que cette dernière tendra vers ce chiffre quand on augmentera le nombre d'essais.

\subsection{Question 4}

On va choisir un algorithme qui soit assez faible face aux collisions, qui soit assez vieux, et de préférence utilisé pour valider des données et pas pour la sécurité. Il faudra aussi qu'il ai une sortie de 32 bits pour faciliter l'implémentation dans notre base de code existante.

On a ainsi choisir l'algorithme \textcolor{brown}{fletcher32} (J. Fletcher, \cite{f32}, 1982 ) originalement utilisé pour valider l'intégrité des transmissions d"informations en séries.

L'implémentation de la table est faite dans \textcolor{blue}{src/hash\_table\_fletcher32.c} et \textcolor{blue}{src/hash\_table\_fletcher32.h} et nos tests se passent dans le fichier \textcolor{blue}{src/search\_first\_collision\_f32.c}.

On obtiens les résultats suivants:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\textbf{Itérations nécessaire pour trouver un collision dans fletcher32}\par\medskip
	\begin{tabular}{|c|}
  		\hline
 		 nombre d'itération \\
 		 \hline
 		 27256\\
 		  118154\\
 		  55802\\
 		  53456\\
 		  60656\\
 		  57251\\
 		  92010\\
 		  91090\\
 		  75504\\
 		  198838\\
 		  92125\\
 		  35790\\
 		  73796\\
 		  64498\\
 		  69413\\
 		  63936\\
 		  13893\\
 		  105938\\
 		  74630\\
 		  106433\\
 		  93167\\
 		  178579\\
 		  55982\\
 		  85443\\
		  \hline
	\end{tabular}
	\caption{Tableau du nombre d'itération qu'il a fallu au programme pour trouver une collision.}
\end{figure}

Et on en extrait les statistiques suivantes:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\textbf{Statistiques sur les itérations dans fun}\par\medskip
	\begin{tabular}{|c|r|}
  		\hline
 		 statistique & valeur \\
 		 \hline
 		 nombre & 24 \\
 		 moyenne & 80985 \\
 		 écart-type & 41611\\
 		 min & 13893\\
 		 max & 198838\\
		  \hline
	\end{tabular}
	\caption{Tableau de différents indicateurs statistiques sur la répartition des essaies nécessaire pour trouver une collision.}
\end{figure}

Les statistiques sont similaires, grâce au paradoxe des anniversaires qui a les mêmes paramètres (nombre de valeurs possibles, nombre d'essais).

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{bar} 
Barrett, P.
\textit{Implementing the Rivest Shamir and Adleman Public Key Encryption Algorithm on a Standard Digital Signal Processor}
Advances in Cryptology — CRYPTO' 86. Lecture Notes in Computer Science. 263. pp. 311–323.
 
\bibitem{htmeth} 
W. D. Maurer, T. G. Lewis.
\textit{Hash Table Methods}
Computing Surveys, Vol 7, No. 1, March 1975

\bibitem{birthdayatt} 
Gupta, Ganesh. 
\textit{What is Birthday attack??}. 
The Maharaja Sayajirao University of Baroda, Vadodara, Gujarat, India, February 2015.

\bibitem{romp} 
J. Rompel.
\textit{One-way functions are necessary and sufficient for secure signatures}.
Proceedings of the Twenty-Second Annual ACM Symposium on Theory of Computing, pages 387-394, 1990.

\bibitem{dlt}
G. D. Knott, P. De La Torre.
\textit{Hash Table Resolution with Direct Chaining}.
Journal of Algorithms 10, 20-34, 1989.
Compute SCience Department, University of Maryland, College Park, Maryland 20742.

\bibitem{f32}
J. G. Fletcher.
\textit{An Arithmetic Checksum for Serial Transmissions}.
IEEE Transactions on communications, com. com-30, no 1, January 1982.

\end{thebibliography}


\end{document}

